<resources>
    <string name="app_name">Driving Licence Test Trainer - RTO Exam</string>
    <string name="learn">पूरा पढ़ें</string>
    <string name="total_questions">कुल प्रश्न: 15</string>
    <string name="time">समय: 7:30 मिनट</string>
    <string name="start_test">स्टार्ट टेस्ट</string>
    <string name="score">स्कोर:</string>


    <string name="ques_1">एक पैदल पारपथ के पास, जब पैदल चलने वाले सड़क पार करनेका इंतजार कर रहे, तब आपको करना चाहए?</string>
    <string name="ques_2">आप एक संकरेपुल क ओर पढ़ रहेहऔर तभी दूसरी ओर सेएक अ वाहन पुल मवेश करनेवाला है।</string>
    <string name="ques_3">आप कसी वाहन को ओवरदेक कर सकते है"</string>
    <string name="ques_4">निम्न प्रकार के वाहन को अवश्य रास्ता खाली करके दिया जाना चाहिए।</string>
    <string name="ques_5">विपरीत दिशा से आने वाले वाहन पास हो सकता है</string>
    <string name="ques_6">किसी वाहन का चालक ओवरटेक कर सकता है</string>
    <string name="ques_7">किसी मोटर वाहन का चालक वाहन चला सकता है</string>
    <string name="ques_8">जब कोई वाहन रात्रि के समय रास्ते के किनारे पार्क किया गया हो तो</string>
    <string name="ques_9">फोग लैम्प का प्रयोग किया जाना चाहिए</string>
    <string name="ques_10">जेब्रा लाइन बनी होती है</string>
    <string name="ques_11">यदि कोई एम्बुलैंस नजदीक आ रही है तो</string>
    <string name="ques_12">लाल यातायात बत्ती संकेत करती है</string>
    <string name="ques_13">किसी अस्पताल के मुख्य द्वार पर वाहन खड़ा करना</string>
    <string name="ques_14">यदि रास्ते पर यह चिन्ह प्रदर्शित हो कि रास्ता फिसलन भरा है तो वाहन चालक को</string>
    <string name="ques_15">इन परिस्थितियों में ओवरटेकिंग निषेध है</string>
    <string name="ques_16">बैंड की ओर जाते हुए ओवरटेकिंग करना</string>
    <string name="ques_17">हार्न का प्रयोग करना वर्जित है</string>
    <string name="ques_18">रियर व्यूह शीशा प्रयोग होता है</string>
    <string name="ques_19">गतिमय वाहनों में चढ़ना या उनसे उतरना</string>
    <string name="ques_20">वाहन खड़ा करना स्वीकृत है</string>
    <string name="ques_21">ओवरटेकिंग करना वर्जित है</string>
    <string name="ques_22">पैदल यात्रियों को नुकीले मोड़ों पर व ठहरे वाहन के नजदीक से रास्ता पार नहीं करना चाहिए, क्यों?</string>
    <string name="ques_23">जिस रास्ते पर आप जा रहें हैं उसकी बायें ओर मुड़ने के लिए आपको अवश्य ही</string>
    <string name="ques_24">आप रात्रि के समय हैड लाईट हाई बीम पर रखकर वाहन चला रहे हैं और विपरीत दिशा से एक अन्य वाहन आ जाए तो आपको क्या करना चाहिए</string>
    <string name="ques_25">वाहन चालक अपनी दायें हथेली झुकाकर बाहर निकालता है और अपनी भुजा को ऊपर और नीचे कई बार घुमाता है तो आप समझेंगे</string>
    <string name="ques_26">जब यातायात का संकेत स्कूल को चिन्हित करता है तब आपको</string>
    <string name="ques_27">किसी वाहन को ओवरटेक करने से पूर्व यह सुनिश्चित किया जाना चाहिए कि</string>
    <string name="ques_28">वह स्थान जहां वाहव खड़ा करना वर्जित है</string>
    <string name="ques_29">हैण्ड ब्रेक का प्रयोग किया जाता है</string>
    <string name="ques_30">किसी दुपहिया वाहन पर दो से ज्यादा व्यक्ति</string>
    <string name="ques_31">आप किसी अस्पताल के निकट किसी वाहन को ओवरटेक करना चाहते हैं आपको</string>
    <string name="ques_32">किसी अपंजीकृत वाहन को सार्वजनिक स्थान पर चलाना</string>
    <string name="ques_33">यदि किसी पशु को ले जाने वाले व्यक्ति को यह आभास होता है की पशु नियंत्रण से बाहर हो रहा है और वह वाहन को रोकने का अनुरोध करता है तो चालक</string>
    <string name="ques_34">जब स्कूल बसें छात्रों का उतारने या चढ़ाने के लिए खड़ी हो तो</string>
    <string name="ques_35">जह एक मोटर वाहन किसी दुर्घटना में लिप्त हो तो वाहन चालक को</string>
    <string name="ques_36">यदि किसी दुर्घटना की वजह से किसी थर्ड पार्टी की किसी सम्पत्ति का नुक्सान होता है तो, वाहन चालक</string>
    <string name="ques_37">यदि हमारे पीछे से आने वाला वाहन हमारे वाहन को ओवरटेक करना शुरू करता है तो</string>
    <string name="ques_38">जब हमारा वाहन ओवरटेक किया जा रहा हो तो</string>
    <string name="ques_39">निम्न दशाओं में  वाहन खड़ा करना मना है</string>
    <string name="ques_40">सार्वजनिक स्थानों पर वाहन खड़ा छोड़ देने से दूसरों को व अन्य यात्रियों को असुविधा होने पर</string>
    <string name="ques_41">जब आप किसी ऐसे चौराहे की ओर बढ़ रहे हों जहां पीली सिग्नल बत्ती चमक रही हो तो आपको चाहिए</string>
    <string name="ques_42">जहां पर रास्ता लगातार पीली रेखा से चिन्हित किया गया हो वाहनों को</string>
    <string name="ques_43">जब कोई वाहन शाखा पथ से मुख्य पथ में प्रवेश कर रहा हो तो वाहन चालक को इनको प्राथमिकता देनी चाहिए</string>
    <string name="ques_44">आप किसी वाहन को बायीं ओर से ओवरटेक कर सकते हैं</string>
    <string name="ques_45">यदि एक चौराहे की पीली यातायात सिग्नल बत्ती जलती है तो वहां पहुंचने वाले वाहन चालक को अवश्य ही</string>
    <string name="ques_46">अपने आप से आगे चल रहे वाहन से रखी जाने वाली न्युनतम दूरी</string>
    <string name="ques_47">किसी निजी वाहन के अनुमत यात्री क्षमता दर्ज होती है</string>
    <string name="ques_48">ओवरटेकिंग वर्जित है जब</string>
    <string name="ques_49">यदि मार्ग सफेद टूटी हुई रेखा से चिन्हित किया गया हो तो आपको</string>
    <string name="ques_50">झपकने वाली लाल यातायात बत्ती का मतलब होता है</string>
    <string name="ques_51">सुरक्षात्मक चालन क्या है </string>
    <string name="ques_52">स्टॉप लाईन का क्या अर्थ होता है </string>
    <string name="ques_53">यदि वाहन दुर्घटना में कोई व्यक्ति घायल हो जाता है तो </string>
    <string name="ques_54">जब कोई वाहन बिना सुरक्षा प्रहरी वाले रेलवे क्रोसिंग पर पहुँचता है तो, ड्राईवर </string>
    <string name="ques_55">शराब का सेवन कर के गाड़ी चलाना </string>
    <string name="ques_56">मोबाईल फ़ोन का प्रयोग वर्जित है\n- लाल बत्ति पर

\n- जब वाहन 20 कि.मि. प्रति घंटे की गति पर चलाया जा रहा हो
</string>
    <string name="ques_57">मोबाईल फ़ोन से मेसेज भेजना अनुमति है</string>
    <string name="ques_58">सार्वजनिक स्थानों पर गाड़ी चलाते समय ड्राईवर को निम्न दस्तावेज साथ रखने चाहिए </string>
    <string name="ques_59">सभी मोटर वाहन निम्न बिमा के अंतर्गत होने चाहिए </string>


    <string name="ans_1">– वाहन रोकनी चाहए जब तक पदयाी पथ पार न कर ले।</string>
    <string name="ans_2">- अपनेवाहन के धीरेकरताक सामनेवाला वाहन नकर सके।</string>
    <string name="ans_3">- उस वाहन की दाहनी ओर से</string>
    <string name="ans_4">- एम्बुलैंस व अग्निशमन वाहन को</string>
    <string name="ans_5">- आपकी दायें ओर से</string>
    <string name="ans_6">– जब आगे चलने वाले वाहन का चालक ओवरटेक करने का सिग्नल दे</string>
    <string name="ans_7">- मार्ग की बायें ओर</string>
    <string name="ans_8">– पार्किंग लाईट को ऑन रखना चाहिए</string>
    <string name="ans_9">– जब वहां कोहरा हो</string>
    <string name="ans_10">– पदयात्री पारपथ के लिए</string>
    <string name="ans_11">– वाहन चालक को अपने वाहन को किनारे करते हुए उसे रास्ता देना चाहिए</string>
    <string name="ans_12">– वाहन रोक दिया जाय</string>
    <string name="ans_13">- अनुचित है</string>
    <string name="ans_14">- गेयर बदल कर वाहन की गति कम करनी चाहिए</string>
    <string name="ans_15">– जब इससे दूसरे यातायात को खतरा या असुविधा होने की आशंका हो</string>
    <string name="ans_16">– स्वीकृत नहीं है</string>
    <string name="ans_17">– अस्पताल, अदालत के पास</string>
    <string name="ans_18">– पीछे से आने वाले यातायात को देखने के लिए</string>
    <string name="ans_19">– सभी प्रकार के वाहनों में निषेध है</string>
    <string name="ans_20">– जहां वाहन खड़ा करना निषेध नहीं हो वहां</string>
    <string name="ans_21">– यदि आगे का रास्ता साफ दिखायी नहीं दे रहा है</string>
    <string name="ans_22">– दूर से आने वाले वाहनो के चालक सड़क पार करने वाले व्यक्ति को नहीं देख सकते हैं।</string>
    <string name="ans_23">– बायीं ओर मुड़ने का संकेत देते हुए, रास्ते के बायें ओर आते हुए बाई ओर मुड़ना चाहिए</string>
    <string name="ans_24">– हेट लाईट को माध्यम कर देना चाहिए जब तक की सामने वाला वाहन निकल न जाये</string>
    <string name="ans_25">– वह वाहन की गति मंद कर रहा है</string>
    <string name="ans_26">– वाहन धीरे कर के ध्यान से आगे बढ़ाना चाहिए</string>
    <string name="ans_27">– आगे का रास्ता साफ दिख रहा है व ओवरटेक करना सुरक्षित है</string>
    <string name="ans_28">– फुटपात पर</string>
    <string name="ans_29">– वाहन को कहीं खड़ा करने के लिए</string>
    <string name="ans_30">– यह कानून को भंग करना है</string>
    <string name="ans_31">– हार्न नहीं बजाना चाहिए</string>
    <string name="ans_32">– अवैध है</string>
    <string name="ans_33">– वाहन को रोकेगा</string>
    <string name="ans_34">– धीमी गति तथा सावधानी से आगे बढ़ें क्योंकि वहां छात्रों द्वारा अचानक रास्ता पार करने की संभावना है</string>
    <string name="ans_35">– 24 घण्टों के भीतर नजदीकी पुलिस स्टेशन में सूचना दर्ज करानी चाहिए</string>
    <string name="ans_36">– 24 घण्टों के भीतर नजदीकी पुलिस स्टेशन में सूचना दर्ज करानी चाहिए</string>
    <string name="ans_37">– हमें दूसरे वाहन का ओवरटेक नहीं करना चाहिए</string>
    <string name="ans_38">– हमें अपने वाहन की गति नहीं बढ़ानी चाहिए</string>
    <string name="ans_39">– अस्पताल के प्रवेश द्वार पर</string>
    <string name="ans_40">– ड्राउविंग लाइसेन्स को निलम्बित या रद्द किया जा सकता है</string>
    <string name="ans_41">– वाहन की गति धीमी करके तभी आगे बढ़ें जब यह निश्चित हो जाये की ऐसा करना सुरक्षित है</string>
    <string name="ans_42">– पीली रेखा न तो छूना चाहिये न हीं पार करनी चाहिए</string>
    <string name="ans_43">– सभी वाहनों को जो मुख्य मार्ग पर जा रहे हो</string>
    <string name="ans_44">– यदि उस वाहन का चालक यह संकेत दे कि वह दायें मुडना चाहता है और वह रास्ते के मध्य की ओर बढ़े</string>
    <string name="ans_45">– रूकने के लिए गति धीमी कर देनी चाहिए</string>
    <string name="ans_46">– गति के अनुसार सुरक्षित दूरी</string>
    <string name="ans_47">– पंजीयन प्रमाणपत्र में</string>
    <string name="ans_48">– वाहन खड़ी चढ़ाई पर हो</string>
    <string name="ans_49">– यदि आवश्यकता हो तो पथ परिवर्तित किया जा सकता है।</string>
    <string name="ans_50">- वाहन रोककर तब आगे बढ़ें जब ऐसा करना सुरक्षित हो </string>
    <string name="ans_51">- सावधानीपूर्वक इस पूर्वानुमान के साथ वाहन चलाना कि अन्य वाहन चालको व अन्य सड़क उपयोगकर्ताओं द्वारा यातायात के नियम और चिन्हों का उल्लंघन किया जा सकता है </string>
    <string name="ans_52">- रोड जंक्शन या पदयात्रि पारपथ के पहले स्थित 5 से.मी. चौडी सफेद अथवा पीले रंग की रेखा </string>
    <string name="ans_53">- घायल व्यक्ति की चिकित्सा के लिए सभी ज़रूरी कदम उठाये तथा नजदीकी पुलिस स्टेशन को 24 घंटे के अंदर सूचित करें </string>
    <string name="ans_54">- वाहन सड़क के बायीं तरफ रोकें तथा बाहर उतर कर रेलवे ट्रैक के दोनों तरफ जाँच ले की कोई ट्रेन या ट्रोली तो नहीं आ रही </string>
    <string name="ans_55">- सभी वाहनों में मना है </string>
    <string name="ans_56">- उपरोक्त में से कोई नहीं</string>
    <string name="ans_57">- उपरोक्त में से कोई नहीं</string>
    <string name="ans_58">- रजिस्ट्रेशन सर्टिफिकेट, इन्सुरेंस सर्टिफिकेट, टैक्स टोकन, ड्राइविंग लाइसेंस </string>
    <string name="ans_59">- थर्ड पार्टी बिमा </string>
    <string name="ques_60">आल्कोहोल का प्रयोग करने के बाद वाहन चलाने से\n

									- चालक की द्रष्टी कमजोर हो जाती है । \n

									- चालक का जजमेन्ट गलत हो जायेगा । </string>
    <string name="ans_60">- दोनों हो सकते है ।</string>


    <string name="ques_61"> आप मोटर साईकल प्रशिक्षु लाईसेंस धारक हैं</string>
    <string name="ans_61">- आप मोटर साईकल ड्राइविंग लाइसेंस धारक प्रशिक्षक के अलावा किसी ओर व्यक्ति को अपने साथ मोटर साईकल पर नहीं बिठा सकते </string>


    <string name="ques_62"> निम्न परिस्थितियों में ओवेर्टेकिंग निषेध है</string>
    <string name="ans_62">- संकरे पुल पर </string>


    <string name="ques_63"> निम्न परिस्थितियों में वाहन पार्क करना मना है</string>
    <string name="ans_63">- यातायात बत्ति के पास </string>


    <string name="ques_64"> एकतरफा जाने वाली सड़क के रूप में नामित सड़क पर</string>
    <string name="ans_64">- रिवर्स गियर में वाहन नहीं चलाना चाहिए </string>


    <string name="ques_65"> आप एक परिवहन वाहन में कैसे भेद कर सकते हैं?</string>
    <string name="ans_65">- वाहन की नंबर प्लेट को देख कर। </string>


    <string name="ques_66"> प्रशिक्षु लाइसेंस की अवधि</string>
    <string name="ans_66">- 6 महीने </string>


    <string name="ques_67"> पगडंडी बिना की सड़क पर, पदयात्रियों को</string>
    <string name="ans_67">- सड़क के दाईं ओर चलना चाहिए </string>


    <string name="ques_68"> जब वाहन में इंधन भरा जाता है तब</string>
    <string name="ans_68">- धूम्रपान नहीं करेंगे </string>


    <string name="ques_69"> मोबाइल फोन का इस्तेमाल नहीं करना चाहिए</string>
    <string name="ans_69">- वाहन चलाते समय </string>


    <string name="ques_70"> निजी वाहन के रिकॉर्ड है</string>
    <string name="ans_70">- पंजीकरण प्रमाणपत्र, बीमा प्रमाणपत्र, टैक्स टोकन, ड्राइविंग लाइसेंस </string>


    <string name="ques_71"> पी">यु">सी">सी"> प्रदूषण नियंत्रण प्रमाण पत्र की अवधि</string>
    <string name="ans_71">- 6 महीने </string>


    <string name="ques_72"> बिना गियर की मोटर साईकल चलाने का लाइसेंस प्राप्त करने की न्यूनतम उम्र</string>
    <string name="ans_72">- 16 वर्ष </string>


    <string name="ques_73"> बाईं ओर मुड़ते समय, दुपहिया चालक को</string>
    <string name="ans_73">- बाईं ओर मुड़ने का संकेत अपने दाहिने हाथ से बताना चाहिए </string>


    <string name="ques_74"> वाहन के चालक को यू-टर्न नहीं लेना चाहिए</string>
    <string name="ans_74">- व्यस्त सड़क पे </string>


    <string name="ques_75"> नई कार का एक बार का कर</string>
    <string name="ans_75">- 15 वर्ष </string>


    <string name="ques_76"> मालगाड़ी के केबिन में ले जा सकने वाले व्यक्तियों की संख्या</string>
    <string name="ans_76">- पंजीकरण प्रमाणपत्र में दर्ज हो उतने व्यक्ति </string>


    <string name="ques_77"> जब आपका वाहन ओवरटेक किया जा रहा हो तब, आप को</string>
    <string name="ans_77">- दूसरे वाहन को ओवरटेक करने में बाधा न डाले </string>


    <string name="ques_78"> परिवहन वाहनों के लिए ड्राइविंग लाइसेंस प्राप्त करने की न्यूनतम उम्र</string>
    <string name="ans_78">- 20 वर्ष </string>


    <string name="ques_79"> तेज गति से जाना</string>
    <string name="ans_79">- अपराध है जिसमें ड्राइविंग लाइसेंस निलंबित या रद्द हो सकता है </string>


    <string name="ques_80"> जब अंधा व्यक्ति सफेद लकड़ी पकड़े सड़क पार कर रहा हो तब</string>
    <string name="ans_80">- वाहन चालक सफेद लकड़ी को वाहन रोकने का यातायात संकेत मानेगा </string>


    <string name="ques_81"> सामने के वाहन चालक ने ओवरटेक करने के लिए संकेत नहीं दिया है</string>
    <string name="ans_81">- हम ओवरटेक नहीं करना चाहिए </string>


    <string name="ques_82"> निम्न जगह पर वाहन खड़ा करना मना है</string>
    <string name="ans_82">- आग बुझाने वाले नल को रोकते हुए </string>


    <string name="ques_83"> मोटर साईकल पर पीछे की सीट पर सवार ले जाने के लिए</string>
    <string name="ans_83">- वाहन पाँव रखने का स्टैंड, हाथ पकड़ने की जगह और साड़ी गार्ड के साथ उपलब्ध कराया जाना चाहिए </string>


    <string name="ques_84"> सार्वजनिक सेवा वाहन चलाते समय धूम्रपान करना</string>
    <string name="ans_84">- ड्राइविंग लाइसेंस निलम्बित हो सकता है </string>


    <string name="ques_85"> विरोध प्रदर्शन या आंदोलन या किसी भी प्रकार की हड़ताल के चिह्न के रूप में, परिवहन वाहन को सार्वजनिक या किसी अन्य जगह में खड़ा छोड़ देना, जिससे लोगों को या यात्रियों को या ऐसे स्थानों के अन्य उपयोगकर्ताओं को रुकावट या असुविधा पैदा हो तो</string>
    <string name="ans_85">- ड्राइविंग लाइसेंस निलंबित या रद्द किया जा सकता है </string>


    <string name="ques_86"> मालगाड़ी में अधिक भार ले जाना</string>
    <string name="ans_86">- ड्राइविंग लाइसेंस निलंबित या रद्द किया जा सकता है </string>


    <string name="ques_87"> दूरी कम होने के कारण अगर टैक्सी ड्राइवर यात्रा के प्रस्ताव से इनकार कर रहा हो तो</string>
    <string name="ans_87">- ड्राइविंग लाइसेंस निलंबित/रद्द किया जा सकता है </string>


    <string name="ques_88"> जब आप ऐसे चौराहे पर पहुंचे जहां पर कोई सिग्नल बत्ती या पुलिस का आदमी ना खड़ा हो, तो आप</string>
    <string name="ans_88">- अपनी दाईं ओर चौराहे पर पहुँचने वाले यातायात के लिए रास्ता दे और आवश्यक संकेत देने के बाद आगे बढ़ें। </string>


    <string name="ques_89"> जब आप ढलान वाली सड़कों पर ड्राइविंग कर रहे हो, तब आप को</string>
    <string name="ans_89">- पहाड़ी के ऊपर जाने वाले वाहनों को अग्रता दें </string>


    <string name="ques_90"> ट्रैक्टर के चालक को नहीं ले जाना चाहिए</string>
    <string name="ans_90">- ड्राइवर के अलावा अन्य कोई भी व्यक्ति। </string>


    <string name="ques_91"> \'टेल-गेटिंग\' क्या है?</string>
    <string name="ans_91">- वाहन के पीछे खूब नजदीक खतरनाक ढंग से वाहन चलाना। </string>


    <string name="ques_92"> अधिकृत अधिकारियों द्वारा वाहन जब्त किया जा सकता है, अगर</string>
    <string name="ans_92">- वाहन वैध पंजीकरण या परमिट द्वारा आवृत नहीं है </string>


    <string name="ques_93"> अनुमति प्राप्त हार्न का प्रकार</string>
    <string name="ans_93">- इलेक्ट्रिक हार्न </string>


    <string name="ques_94"> रिवर्स गियर में गाड़ी चलाना प्रतिबंधित हो वैसी सड़क</string>
    <string name="ans_94">- एकतरफा सड़क </string>


    <string name="ques_95"> अगर शराब पीकर गाड़ी चलाने का पता चलता है, तो ड्राइवर दंडित किया जा सकता है</string>
    <string name="ans_95">- कारावास जो 6 महीने तक का हो सकता है या 2000/- रुपये - जुर्माने या दोनों के रूप में </string>


    <string name="ques_96"> राज्य में राष्ट्रीय राजमार्ग पर मोटर कार की अधिकतम अनुमेय गति">"></string>
    <string name="ans_96">- 70 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_97"> वाहन का इंजन शुरू करने से पहले</string>
    <string name="ans_97">- रेडिएटर के जल स्तर और इंजन के तेल के स्तर की जाँच करें </string>


    <string name="ques_98"> मोटर साईकल की अधिकतम अनुमेय गति">"></string>
    <string name="ans_98">- 50 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_99"> 60 किमी/घंटा से अधिक गति पर चलाने की अनुमति प्राप्त एकमात्र वाहन है</string>
    <string name="ans_99">- मोटर कार </string>


    <string name="ques_100"> शिक्षण संस्थान के पास मोटर कार की अधिकतम अनुमेय गति">"></string>
    <string name="ans_100">- 25 किमी/घंटा </string>

    <string name="ques_101"> राज्य में राष्ट्रीय राजमार्ग पर ट्रकों की अधिकतम अनुमेय गति">"></string>
    <string name="ans_101">- 60 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_102"> शिक्षण संस्थान के पास दुपहिया वाहन की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_102">- 25 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_103"> पीछे की ओर एक मीटर (100 सेमी) तक बाहर निकले हुए भार की अनुमति है</string>
    <string name="ans_103">- मालगाड़ी में </string>


    <string name="ques_104"> जब लॉरी भरी जा रही हो तब</string>
    <string name="ans_104">- दोनों ओर से भार बाहर निकला हुआ नहीं होना चाहिए। </string>


    <string name="ques_105"> मालगाड़ी के पीछे के भाग से बाहर रख सकने वाले भार की अधिकतम लंबाई</string>
    <string name="ans_105">- 100 सेमी </string>


    <string name="ques_106"> शहरों में भारी मोटर वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_106">- 45 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_107"> खींचने वाले और खींचे जाने वाले वाहन के बीच की अनुमेय अधिकतम दूरी</string>
    <string name="ans_107">- 5 मीटर </string>


    <string name="ques_108"> शहरों में मोटर साईकल की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_108">- 40 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_109"> आप दो लेन वाली सड़क पर गाड़ी चला रहे हो, आप के आगे का वाहन बहुत धीरे जा रहा है और आगे सड़क ओवरटेक करने के लिए खुली है, तो आप को</string>
    <string name="ans_109">- बाईं ओर से वाहन को जाने देना चाहिए। </string>


    <string name="ques_110"> अन्य वाहन को खींचने वाले वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_110">- 24 किमी/घंटा </string>

    <string name="ques_111"> घाट सड़कों पर 30 किमी/घंटा से अधिक गति से चलाने की अनुमति नहीं है वो वाहन</string>
    <string name="ans_111">- मोटर कार </string>


    <string name="ques_112"> वो परिस्थितियां जिस में मोटर साईकल 60 किमी/घंटे की गति से चलाई जा सकती है।</string>
    <string name="ans_112">- किसी भी परिस्थिति में नहीं। </string>


    <string name="ques_113"> रात के समय शहर में मोटर साईकल की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_113">- 30 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_114"> मालगाड़ी में ले जा सकने वाला अधिकतम अनुमेय वजन</string>
    <string name="ans_114">- परमिट के अनुसार अनुमति है </string>


    <string name="ques_115"> मालगाड़ी में अधिक लदान के लिए लगने वाला न्यूनतम जुर्माना</string>
    <string name="ans_115">- 2000/- रुपये </string>


    <string name="ques_116"> शिक्षण संस्थान के पास ऑटोरिक्शा की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_116">- 25 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_117"> शिक्षण संस्थान के पास हल्के मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_117">- 25 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_118"> घाट सड़कों पर मोटर कार की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_118">- 40 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_119"> घाट सड़कों पर मोटर साईकल की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_119">- 40 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_120"> ऑटोरिक्शा की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_120">- 40 किमी/घंटा </string>

    <string name="ques_121"> हल्के मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_121">- 60 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_122"> मध्यम मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_122">- 65 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_123"> मोटर वाहन की धारा 1988 के अधिनियम 112 के अनुसार</string>
    <string name="ans_123">- गति सीमा अधिक नहीं होनी चाहिए </string>


    <string name="ques_124"> मोटर वाहन की धारा 1988 के अधिनियम 113 में उल्लेख है कि वाहन चालक को वाहन नहीं चलाना चाहिए</string>
    <string name="ans_124">- ले जा सकने वाले अनुमेय वजन से अधिक वजन हो </string>


    <string name="ques_125"> जुलूस से गुजरने वाले वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_125">- 25 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_126"> माल वाहन में भार की जमीनी स्तर से ऊंचाई की सीमा</string>
    <string name="ans_126">- 3">8 मीटर </string>


    <string name="ques_127"> शिक्षण संस्थान के पास भारी मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_127">- 15 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_128"> शिक्षण संस्थान के पास भारी यात्री मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_128">- 15 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_129"> मोटर वाहन की धारा 1988 के अधिनियम 129 के अनुसार मोटर साईकल चलाने वाले व्यक्ति को</string>
    <string name="ans_129">- हेल्मेट पहनना चाहिए </string>


    <string name="ques_130"> शिक्षण संस्थान के पास मध्यम मोटर वाहन की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_130">- 15 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_131"> घाट सड़क पर ऑटोरिक्शा की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_131">- 30 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_132"> घाट सड़कों पर भारी मोटर वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_132">- 35 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_133"> शहरों और नगर निगम के शहरों में ऑटोरिक्शा की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_133">- 30 किमी/घंटा </string>

    <string name="ques_134"> भारी मोटर वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_134">- 65 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_135"> घाट सड़कों पर मध्यम मोटर वाहनों की अधिकतम अनुमेय गति</string>
    <string name="ans_135">- 35 किमी/घंटा </string>


    <string name="ques_136"> आप यातायात बत्ती द्वारा नियंत्रित चौराहे पर \'यू\' टर्न लेना चाहते हो तो आपको</string>
    <string name="ans_136">- अगर चौराहे पर पुलिसकर्मी है तो \'यू\' टर्न लें </string>


    <string name="ques_137"> टेढ़ा-मेढ़ा वाहन चलाना</string>
    <string name="ans_137">- सभी के लिए हमेशा खतरनाक है </string>


    <string name="ques_138"> आप पहाड़ी के लम्बे उतार पर हैं। अपने वाहन की गति को नियंत्रित करने के लिए आपको क्या करना चाहिए?</string>
    <string name="ans_138">- कम गियर में बदले </string>


    <string name="ques_139"> शिक्षार्थी वाहन चालाक की निगरानी करने के लिए आपको अवश्य</string>
    <string name="ans_139">- अनुमोदित ड्राइविंग प्रशिक्षक बनना चाहिए </string>


    <string name="ques_140"> घुमकर जाने वाले मार्ग पर</string>
    <string name="ans_140">- घुमकर जाने वाले मार्ग वाले यातायात को रास्ते का अधिकार है </string>


    <string name="ques_141"> दोपहिया वाहन चलाते समय हेलमेट पहनना आवश्यक है क्योंकि</string>
    <string name="ans_141">- यह आपकी व्यक्तिगत सुरक्षा के लिए है </string>


    <string name="ques_142"> आप अपने वाहन के हॉर्न को कब बजाएंगे?</string>
    <string name="ans_142">- आपको रास्ते का अधिकार देने के लिए </string>


    <string name="ques_143"> आप एक बस के पीछे है जो यात्रियों को लेने या छोड़ने के लिए रुकी है आपको</string>
    <string name="ans_143">- धैर्यपूर्वक पीछे इंतजार करे </string>


    <string name="ques_144"> आप रात में एक कार को ओवरटेक कर रहे हैं। आपको यह सुनिश्चित करना चाहिए कि</string>
    <string name="ans_144">- आगे निकलने से पहले हेडलैम्प फ्लैश करे </string>


    <string name="ques_145"> बीच वाली लेन</string>
    <string name="ans_145">- 40 किमी/घंटा से जाने वाले यातायात के लिए है </string>


    <string name="ques_146"> चमकते पीले संकेत का प्रयोग किया जाता है जब</string>
    <string name="ans_146">- आपको गति कम करनी चाहिए और सावधानी के साथ आगे बढ़ना चाहिए </string>


    <string name="ques_147"> आप जेब्रा क्रासिंग पर पदचालकों को सड़क पार कर जाने का इंतजार कर रहे हैं। वे सड़क पार नहीं कर रहे हैं। आपको क्या करना चाहिए?</string>
    <string name="ans_147">- धैर्य रखें और इंतजार करें </string>


    <string name="ques_148"> आपको पार्क करने के लिए अनुमति दी जाती है\n

									- पहाड़ी की चोटी पर \n

									- फुटपाथ पर </string>
    <string name="ans_148">- इन विकल्पों में से कोई नहीं</string>


    <string name="ques_149"> कोहरे की स्थिति में तेज बीम</string>
    <string name="ans_149">- बुरी है क्योंकि यह वापस परिवर्तित होती है और चकाचौंध कर सकती हैं </string>


    <string name="ques_150"> लाइट को लगातार जलाना जरुरी है जब</string>
    <string name="ans_150">- जब कोहरा हो </string>


    <string name="ques_151"> क्रासिंग के पास जाते समय जहां आप को सीधे जाना हैं</string>
    <string name="ans_151">- कम से कम 50 मीटर पहले मध्य लेन की ओर लेन बदले </string>


    <string name="ques_152"> आप वाहन चला रहे हैं। एक वाहन के पीछे से हेडलैम्प चमकाते हुए तेजी से आ रहा है। आपको</string>
    <string name="ans_152">- वाहन को आगे जाने के लिए अनुमति दे, अगर सुरक्षित है तो </string>


    <string name="ques_153"> दिन के दौरान उच्च बीम हेडलाइट का उपयोग कब करना चाहिए?</string>
    <string name="ans_153">- खराब दृश्यता में और राजमार्गों पर </string>


    <string name="ques_154"> आप बारिश में वाहन चला रहे हैं। आपको आगे के वाहन से पर्याप्त दूरी क्यों बनाई रखनी चाहिए?</string>
    <string name="ans_154">- उसके अचानक रुक जाने की स्थिति में </string>


    <string name="ques_155"> बिना आवश्यक्ता के बार बार हॉर्न बजाना अपराध है ?</string>
    <string name="ans_155">- हाँ </string>


    <string name="ques_156"> कोई वाहन चलाते समय मोबाईंल पर बात करनी चाहिए</string>
    <string name="ans_156">- ना </string>


    <string name="ques_157"> मोटरकार सीट पर लगे हेड रेस्ट किस प्रकार उपयोगी है</string>
    <string name="ans_157">- दुर्घटना के समय गर्दन की चोट से बचाता है । </string>


    <string name="ques_158"> वाहन का विमा करवाना जरूरी है</string>
    <string name="ans_158">- हाँ </string>


    <string name="ques_159"> शहेर में रात्री में वाहन चलाते समय</string>
    <string name="ans_159">- वाहन की हेड लाईट के डीम बीम का प्रयोग करना चाहिए । </string>


    <string name="ques_160"> मौड़ से पहले</string>
    <string name="ans_160">- वाहन धीरे करके मुड़े । </string>


    <string name="ques_161"> मोटरकार के लिये ज्यादा से ज्यादा स्पीड</string>
    <string name="ans_161">- कोई मर्यादा नहीं है । </string>


    <string name="ques_162"> ज्यादा से ज्यादा 50 की">मी">/प्रति घंटा से मोटर साईकल चला सकते है</string>
    <string name="ans_162">- दिन के दौरान । </string>


    <string name="ques_163"> नियमानुसार कार चालक को पहनना है</string>
    <string name="ans_163">- सीट बेल्ट </string>


    <string name="ques_164"> कार चलाने के लाइसेंस के लिये उम्र आवश्यक है</string>
    <string name="ans_164">- 18 वर्ष </string>


    <string name="ques_165"> वाहन पार्किंग करते समय</string>
    <string name="ans_165">- पार्किंग ब्रेक लगाना है । </string>


    <string name="ques_166"> वाहन के बीमा की अवधि कितनी होती है</string>
    <string name="ans_166">- 1 वर्ष </string>


    <string name="ques_167"> प्राइवेट व्हीकल की नंबर प्लेट का कलर</string>
    <string name="ans_167">- सफ़ेद रंग की नंबर प्लेट और काले अक्षर । </string>


    <string name="ques_168"> ट्राफिक जंकशन पे हरी लाईट के बाद कौनसी लाईट होती है</string>
    <string name="ans_168">- पीली </string>


    <string name="ques_169"> जब कार रिवर्स करना सुरक्षित ना हो तब आपको</string>
    <string name="ans_169">- आगे जाकर सही जगह देखनी है </string>


    <string name="ques_170"> ड्राईवर अपनी थकान उतारने के लिए क्या करेगा</string>
    <string name="ans_170">- हर दो घण्टे के बाद आराम करेगा । </string>


    <string name="ques_171"> बरसात में ब्रेक लगाते समय स्टॉपिंग पर क्या प्रभाव पड़ता है</string>
    <string name="ans_171">- स्टॉपिंग डिसटन्स बढ़ जाते है । </string>


    <string name="ques_172"> दुर्घटना के समय मेडिकल सहायता के लिए कौनसा नंबर डायल करेंगे</string>
    <string name="ans_172">- 108 या 102 </string>


    <string name="ques_173"> दुर्घटना के समय अगर ड्राईवर के पास लाइसेंस नहीं हो तो</string>
    <string name="ans_173">- इन्स्योरंस कंपनी क्लेम नामंज़ूर करेगी । </string>


    <string name="ques_174"> अवयस्क के ड्राइविंग करते समय दुर्घटना हो जाए तो</string>
    <string name="ans_174">- कानूनी ढंग से पुलिस को सुचना देनी है और उसी अनुसार दंड होगा । </string>


    <string name="ques_175"> कोमर्शियल व्हीकल की नंबर प्लेट कौन से कलर की होती है</string>
    <string name="ans_175">- पीले रंग की प्लेट और काले रंग अक्षर </string>


    <string name="ques_176"> कोई जगह अगर लाल और सफेद रंग के रिबन से सुरक्षित की गई हो तो क्या बताती है</string>
    <string name="ans_176">- रोड़ रिपेयर का काम चल रहा है । </string>


    <string name="ques_177"> दुर्घटना के समय यात्री के बचाव के लिए क्या जरूरी है</string>
    <string name="ans_177">- सीट बेल्ट </string>


    <string name="ques_178"> आर"> टी"> ओ"> द्वारा दिया गया लाइसेंस कहाँ कहाँ मान्य है?</string>
    <string name="ans_178">- समग्र देश में </string>


    <string name="ques_179"> रात्रि के समय वाहन को पार्क करने के लिए आप क्या करेंगे\n

								- पार्किंग ब्रेक लगायेगे । \n

								- पार्किंग लाईट चालु करेंगे । </string>
    <string name="ans_179">- दोनों करेंगे ।</string>


    <string name="ques_180"> ढलान वाले रास्ते में नीचे उतरते समय आप क्या करेंगे\n
									- तेल बचाने के लिए वाहन का इंजिन बंद करके नीचे उतरेंगे ।\n

									- क्लच पेंडल दबाकर वाहन को नीचे जाने देगे । </string>
    <string name="ans_180">- दोनों ही नहीं करेंगे ।</string>


    <string name="ques_181"> टु व्हीलर चलाते समय महिलाओं के लिए हेल्मेट पहनना</string>
    <string name="ans_181">- नियमानुसार अनिवार्य है । </string>


    <string name="ques_182"> ड्राईविंग करते समय मोबाईंल फोन प्रयोग करने से</string>
    <string name="ans_182">- दुर्घटना की संभावना बढ़ जाती है । </string>


    <string name="ques_183"> रोड़ पर स्टॉप लाईन के लिये कौनसा कलर काम में लिया जाता है</string>
    <string name="ans_183">- सफ़ेद </string>


    <string name="ques_184"> वाहन खड़ा करने के लिए बाईं लेन में जाने के लिए आप</string>
    <string name="ans_184">- बाईं ओर की इंडिकेटर लाईट चालु करेंगे । </string>


    <string name="ques_185"> पक्के लाइसेंस के लिए आप कितने समय बाद आवेदन कर सकते है</string>
    <string name="ans_185">- लर्निंग लाइसेंस इस्यु होने की तारीख के 30 दिन बाद </string>


    <string name="ques_186"> वाहन के टायरो आगे पीछे बदलने की सलाह क्यो दी जाती है</string>
    <string name="ans_186">- टायरो का असामान्य घिसाव बचता है । </string>


    <string name="ques_187"> रास्ते पर लेन बदलते समय</string>
    <string name="ans_187">- इंडिकेटर बताकर लेन बदलो । </string>


    <string name="ques_188"> कार के डेश बोर्ड पर लगा टेम्प्रेचर मीटर किसका तापमान बताता है?</string>
    <string name="ans_188">- इंजिन का </string>


    <string name="ques_189"> ड्राइविंग करते समय आप क्या ध्यान रखेंगे\n

									- वातावरण और रास्ते की परिस्थिति \n

									- आपके आस पास के ट्राफीक का\n</string>
    <string name="ans_189">- दोनों</string>


    <string name="ques_190"> लंबे वाहन के पीछे चलाते समय आप</string>
    <string name="ans_190">- ज्यादा अंतर रखे ताकि आगे के ट्राफीक को अच्छे से देख सके । </string>


    <string name="ques_191"> अपने मान्यता प्राप्त सेन्टर से एल">पी">जी">/सी">ऐन">जी"> किट कराया है उसकी आर">टी">ओ"> में जानकारी देना जरूरी है</string>
    <string name="ans_191">- हाँ </string>


    <string name="ques_192"> ब्रेक लाईट बिना वाहन चलाना</string>
    <string name="ans_192">- यह गुन्हा है । </string>


    <string name="ques_193"> कारकी आगे की सीट पर बैठे 10 वर्ष के बालक को सीट बेल्ट लगाना अनिवार्य है</string>
    <string name="ans_193">- अनिवार्य है । </string>


    <string name="ques_194"> जब कार में चाईल्ड लोक ओन हो तब?</string>
    <string name="ans_194">- दरवाजा केवल बाहर से ही खोला सकता है । </string>


    <string name="ques_195"> साईलेंसर के बिना वाहन चलाना</string>
    <string name="ans_195">- गुन्हा है । </string>


    <string name="ques_196"> रिवर्स लाईट का कलर कैसा होता है</string>
    <string name="ans_196">- सफ़ेद </string>


    <string name="ques_197"> किस प्रकार का वाहन चलाने के लिए ड्राईवर को युनिफॉर्म पहनना जरूरी है</string>
    <string name="ans_197">- सभी कोमर्शीयल वाहन </string>


    <string name="ques_198"> वाहन चलाते समय ड्राईवर को लायसन्स किस स्वरूप में पास रखना चाहिए</string>
    <string name="ans_198">- ओरिजनल लायसन्स </string>


    <string name="ques_199"> ड्राईविंग लायसन्स की अवधि पुरी होने बाद कितने समय तक वाहन चलाया जा सकता है</string>
    <string name="ans_199">- 30 दिन </string>


    <string name="ques_200"> दुर्घटना में किसी व्यक्ति की चमड़ी जल गई हो तो आप क्या करेंगे</string>
    <string name="ans_200">- जले हुए भाग को ठंडे पानी से धोकर घायल व्यक्ति को छाया में ले जाकर एम्बुलेंस बुलायेंगे । </string>


    <string name="ques_201"> दुर्घटना के समय आपको किस प्रकार का ज्ञान लाभदायक सिद्ध हो सकता है</string>
    <string name="ans_201">- फ़र्स्ट ऐड </string>


    <string name="ques_202"> दुर्घटना के समय किसी व्यक्ति को अगर पीठ पर चोट लगी हो तो आप</string>
    <string name="ans_202">- घायल व्यक्ति को उठायेंगे नहीं बल्कि अन्य वाहनों को दुर्घटना की चेतावनी देंगे । </string>


    <string name="ques_203"> दुर्घटना के समय घायल व्यक्ति के हेल्मेट से अगर खुन निकल रहा हो तो आप"></string>
    <string name="ans_203">- उसकी हेल्मेट नहीं उतारेगे और एम्ब्युलेन्स बुलायेगे । </string>


    <string name="ques_204"> फ़र्स्ट एड में ए.बी.सी. का अर्थ क्या होता है</string>
    <string name="ans_204">- एयर वे, ब्रेथ, सर्कुलेशन </string>


    <string name="ques_205">दुर्घटना में बेहोश व्यक्ति की सहायता के लिए आप क्या करेंगे?\n

									- उसके कपड़े ढीले करेंगे ।\n

									- आसपास भीड़ नहीं होने देंगे और ताजी हवा आये ऐसी व्यवस्था करेंगे और सर्दी हो तो गरम कपड़ा ओढ़ायेंगे । </string>
    <string name="ans_205">- दोनों करेंगे ।</string>


    <string name="ques_206"> वयस्क वयक्ति की सामान्य रूप से हार्ट बीट कितनी होती है ?</string>
    <string name="ans_206">- 70 प्रति मिनिट </string>


    <string name="ques_207"> मोबाईंल फोन कब इस्तमाल कर सकते है</string>
    <string name="ans_207">- जब वाहन साईड में पार्क किया हो तब । </string>


    <string name="sgn1">रुकिए</string>
    <string name="sgn2">बायें मुड़ना ज़रूरी है</string>
    <string name="sgn3">रास्ता दीजिये</string>
    <string name="sgn4">एक तरफ रास्ता</string>
    <string name="sgn5">यू-मोड़ निषेध</string>
    <string name="sgn6">पैदल यात्री पारपथ</string>
    <string name="sgn7">दायें ओर वाहन खड़ा करना स्वीकृत है</string>
    <string name="sgn8">दायें मुड़ना निषेध</string>
    <string name="sgn9">आगे संकरा पुल है</string>
    <string name="sgn10">अस्पताल</string>
    <string name="sgn11">प्राथमिक चिकित्सा चौकी</string>
    <string name="sgn12">आराम करने की जगह</string>
    <string name="sgn13">गति सीमा पर अंकुश समाप्त</string>
    <string name="sgn14">आगे रास्ता तंग है</string>
    <string name="sgn15">ओवरटेकिंग निषेध</string>
    <string name="sgn16">क्रोस रोड</string>
    <string name="sgn17">आगे जाना मना है</string>
    <string name="sgn18">बायीं ओर सड़क है</string>
    <string name="sgn19">होर्न बजाना जरूरी है</string>
    <string name="sgn20">दायें मुड़ना आवश्यक ह</string>
    <string name="sgn21">वाहन खड़ा करना मना है</string>
    <string name="sgn22">हार्न बजाना निषेध</string>
    <string name="sgn23">मोटर गाड़ियों के लिए प्रवेश निषेध</string>
    <string name="sgn24">बैलगाड़ी निषेध है</string>
    <string name="sgn25">पदयात्री निषेध</string>
    <string name="sgn26">बायें मुड़ना वर्जित है</string>
    <string name="sgn27">50 कि.मी./घण्टा से अधिक गति से वाहन न चलायें</string>
    <string name="sgn28">ऐसे वाहनों के लिए प्रवेश निषेध जिनकी चौड़ाई 2 मीटर से अधिक है</string>
    <string name="sgn29">ऐसे वाहनों के लिए प्रवेश जिनकी उचाई 3.5 मीटर से अधिक न हो</string>
    <string name="sgn30">ठहरना व खड़ा होना मना है</string>
    <string name="sgn31">केवल आगे बढ़िये</string>
    <string name="sgn32">आगे बढ़ना या बायें मुड़ना अनिवार्य है</string>
    <string name="sgn33">बायें ओर चलना अनिवार्य</string>
    <string name="sgn34">दायें हाथ को घुमाव है</string>
    <string name="sgn35">बायें हाथ को घुमाव</string>
    <string name="sgn36">दायें ओर हेयर पिन बैंड है</string>
    <string name="sgn37">बायें ओर हेयर पिन बैंड है</string>
    <string name="sgn38">दायें ओर उल्टा घुमाव है</string>
    <string name="sgn39">बायें ओर उल्टा घुमाव है</string>
    <string name="sgn40">दायें तरफ रास्ता</string>
    <string name="sgn41">आगे मुख्य सड़क है</string>
    <string name="sgn42">गोल घूमिये</string>
    <string name="sgn43">खतरनाक गढ्ढा है</string>
    <string name="sgn44">गार्ड रेलवे क्रासिंग</string>
    <string name="sgn45">बायें ओर वाई इण्टरसैक्शन है</string>
    <string name="sgn46">दायें ओर वाई इण्टरसैक्शन है</string>
    <string name="sgn47">वाई इण्टरसैक्शन</string>
    <string name="sgn48">आगे जाना या दायें मुड़ना अनिवार्य है</string>
    <string name="sgn49">रास्ता फिसलन भरा है</string>
    <string name="sgn50">बजरी पड़ी हुई है</string>
    <string name="sgn51">साइकिल क्रासिंग</string>
    <string name="sgn52">रास्ते पर पशु होने की आशंका</string>
    <string name="sgn53">आगे स्कूल है</string>
    <string name="sgn54">आदमी कार्य पर है</string>
    <string name="sgn55">चट्टानें गिर रही है</string>
    <string name="sgn56">तीव्र चढ़ाई</string>
    <string name="sgn57">तीव्र ढलान</string>
    <string name="sgn58">आगे का रास्ता चौड़ा है</string>
    <string name="sgn59">बीच में अंतराल है</string>
    <string name="sgn60">ऊंची नीची सड़क</string>
    <string name="sgn61">आगे अवरोधक है</string>
    <string name="sgn62">आगे की सड़क आर पार नहीं है</string>
    <string name="sgn63">रास्ता नहीं है</string>
    <string name="sgn64">दोनो ओर पार्किंग है</string>
    <string name="sgn65">स्कूटर व मोटरसाईकल का पार्किंग स्थल</string>
    <string name="sgn66">बायें मुड़ना चाहते हैं</string>
    <string name="sgn67">वाहन की गति धीमी करना चाहते हैं</string>
    <string name="sgn68">वाहन रोकना चाहते है</string>
    <string name="sgn69">आगे व पीछे दोनो ओर से आने वाले वाहनों को रूकने का संकेत करना</string>
    <string name="sgn70">सामने की ओर से आने वाले वाहनों को रूकने का संकेत करना</string>
    <string name="sgn71"> एक रेखा द्वारा विभाजित सड़क पर एक दिशा में यात्रा तथा एक तरफ से दूसरी तरफ जाने की अनुमति है।</string>
    <string name="sgn72"> एक रेखा द्वारा विभाजित सड़क पर विपरीत दिशा में यात्रा तथा जहाँ सावधानी के साथ ओवर्टेकिंग करने की अनुमति है।</string>
    <string name="sgn73">यह रेखा व्यस्त मुख्य सड़क तथा चौराहे पर पाई जाती है। यहाँ चिन्हित रेखा को पार करना तथा ओवर्टेकिंग करना मना है।</string>
    <string name="sgn74"> रेखा द्वारा विभाजित सड़क पर ओवर्टेकिंग करना दोनों दिशाओं में मना है।</string>
    <string name="sgn75"> रेखा द्वारा विभाजित सड़क पर टूटी रेखा के निकटस्थ यातायात को सुरक्षा के साथ ओवर्टेकिंग करने की अनुमति है लेकिन ठोस रेखा के निकटस्थ यातायात के लिए मना है।</string>
    <string name="sgn76">गार्ड रहित रेलवे क्रासिंग</string>
    <string name="sgn77">एकतरफा रास्ता</string>
    <string name="sgn78">ट्रक निषेध</string>
    <string name="sgn79">एक्सेल भार सीमा</string>
    <string name="sgn80">नौका</string>
    <string name="sgn81">पार्किंग स्थल - टैक्सी</string>
    <string name="sgn82">पार्किंग स्थल - ऑटोरिक्शा</string>
    <string name="sgn83">दाईं ओर मुड़ने का इरादा</string>
    <string name="sgn84">पीछे से आने वाले वाहनों को रूकने का संकेत करना</string>
    <string name="sgn85">नास्ते का स्टॉल है ।</string>
    <string name="sgn86">पेट्रोल पंप</string>
    <string name="sgn87">सावधानी से लेन बदली जा सकती है ।</string>
    <string name="sgn88">पीछे से आ रहे वाहन को जाने का अनुरोध ।</string>
    <string name="sgn89">दोनो दिशाओ में जाना मना है ।</string>
    <string name="sgn90">आगे बाएं और दाएं दोनों ओर रोड़ है ।</string>
    <string name="sgn91">आगे बाएं और दाएं दोनों ओर रोड़ है ।</string>


</resources>
